\documentclass{recours}

\titre{Étude de la phase de démarrage d'un variateur de vitesse à plateau}
\classe{TSI 2}
\chapitre{Dynamique}
\type{TD}
 
\begin{document}
\mktitre{}
	
	

	Soit $(O,\vec x, \vec y, \vec z)$ un repère galiléen lié au bati (B) du variateur. 
	
	Le galet (G) est lié à l'arbre moteur par une liaison pivot sans frottement d'axe $(O,\vec x)$ avec le bâti (B) (l'arbre moteur est immobilisé en translation après réglage).
	
	
	On désigne par $\vec g = -g \vec z$ l'accélération de la pesanteur.
	

	\image[.65]{img/schema.png}
	
	\begin{minipage}[t]{.45\lw}
	
	
		\bb{Le galet (G)} est assimilé à un disque de rayon $r$, d'épaisseur négligeable, de centre A situé sur l'axe $(O,\vec x)$ dans le plan est perpendiculaire à $\vec x$.\\
	
	
	On pose:
	\begin{itemize}
		\item $\ovr{OA} = \lambda \vec x$, $(\lambda > 0)$
		\item $I$ : moment d'inertie par rapport à $(O,\vec x)$ de l'ensemble constitué par l'arbre moteur et le galet (G)
		\item $C_{m} \vec x$ : Moment du couple exercé par le moteur sur l'arbre moteur
		\item $\vec \Omega_{G/R} = \dot \alpha \vec x$
	\end{itemize}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}[t]{.45\lw}
		\bb{Le Plateau (P)} est lié à l'arbre récepteur, lui-même lié en liaison pivot glissant sans frottement d'axe $(O,\vec z)$ avec le bâti (B).\\
	
	Le plateau (P) est circulaire de rayon $R$ $(R>\lambda)$, de centre C situé sur l'axe $(O,\vec z)$; son plan des perpendiculaire à $\vec  z$.\\
	
	On pose :\begin{itemize}
		\item $\ovr{OC}=r \vec z$ $(r >0)$
		\item $m$ : masse de l'ensemble constitué par l'arbre récepteur et le plateau (P)
		\item $J$ : moment d'inertie par rapport à $(O,\vec z)$ de l'ensemble constitué par l'arbre récepteur et le plateau (P)
		\item $C_{r} \vec z$ : moment du couple exercé par le récepteur sur l'arbre récepteur
		\item $\vec \Omega_{P/R} = \dot \beta \vec z$
	\end{itemize}
	\end{minipage}
	
	
	\medskip{}
	
	\medskip{}
	
	La transmission du couple $C_{m}$ à l'arbre récepteur se fait par frottement  entre le galet (G) et le plateau (P).
	Soit $f$ le coefficient de frottement entre le galet (G) et le plateau (P).
	
	L'action mécanique de contact de (G) sur (P) est représentée par le torseur : 
	$$
	\left \{   G \rightarrow P \right \} = \tc{H}{ X\vec x + Y \vec y + Z \vec z \\ \vec 0}
	$$
	
	%\medskip{}
	%
	\newpage{}
	
	\question{Réaliser le graphe des actions mécaniques.}
	
	\question{ Étude du contact Plateau (P) - Galet (G)
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le vecteur vitesse de glissement en H de (P) par rapport à (G).
		\item Par application des lois du frottement de Coulomb, en déduire la valeur de X
		\item Par application du théorème de la résultante dynamique au plateau (P) en projection sur $\vec z$, déterminer $Z$.
		\item En déduire l'expression de $Y$
	\end{enumerate}} 
	
	
	
	\question{Déterminer l'équation obtenue par projection sur $(A,\vec x)$ du théorème du moment dynamique appliqué à l'ensemble \{(G), arbre moteur\} dans son mouvement par rapport à R.}
	
	\question{Déterminer l'équation obtenue par projection sur $(C,\vec z)$ du théorème du moment dynamique appliqué à l'ensemble \{(P), arbre récepteur\} dans son mouvement par rapport à R.}
	
	
	\question{Sachant qu'à l'instant t=0, $\dot \alpha(t=0)=\omega>0$ et $\dot \beta(t=0)=0$
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $X$ et $Y$ pendant la phase de glissement entre le plateau (P) et le galet (G)
		\item Déterminer la durée T de cette phase de glissement entre (P) et (G) si l'on considère que pendant cette phase, $C_{m}$ et $C_{R}$ sont constants.
	\end{enumerate}}
	
	\question{Faire l'application numérique.}  
	
	 $I$=0,0003 kg.m$^{2}$ ; $J$=0,015 kg.m$^{2}$ ; m=3 kg ;
		\medskip
		
		$C_{r}$=0,1 N.m ; $C_{m}$=0,2 N.m ; f=0,2 ; g=9,81 m.s$^{-2}$ ;
		\medskip
		
		$\lambda$=10 cm ; $r$=3 cm ; $\omega$=31,42 rd/s
	
	
	 
	
	
\end{document}